% Created 2021-11-10 mié 19:10
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[handout]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
\logo{\includegraphics[height=0.25cm]{imgs/cc-by-sa-small.png}}
\setbeamercovered{transparent}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{emoji}
\usetheme{Madrid}
\author{Christian Gimenez}
\date{\today}
\title{Introducción al Software Libre y Open Source}
\hypersetup{
 pdfauthor={Christian Gimenez},
 pdftitle={Introducción al Software Libre y Open Source},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.0.50 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\setemojifont{NotoColorEmoji.ttf}[Path=./]

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[sectionstyle=show/hide, 
    subsectionstyle=show/shaded/hide]
  \end{frame}
}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

% \setsansfont{SegoeUIEmoji.ttf}[
%   RawFeature={+colr;+dist;+ccmp},
%   BoldFont={Segoe UI Bold},
%   ItalicFont={Segoe UI Italic},
%   BoldItalicFont={Segoe UI Bold Italic}]
%% \newcommand{\emoji}[1]{{\setsansfont{Noto Color Emoji}[Renderer=Harfbuzz]{}#1}}

\section{Software Libre}
\label{sec:orgf952bb3}
\subsection{¿Qué es Software Libre?}
\label{sec:org30ab25a}
\begin{frame}[label={sec:org6d72f55}]{El respeto al usuario}
\begin{alertblock}{Objetivo principal}
El respeto a las libertades del usuario.

\note{Nota 1
El objetivo principal del Software Libre es el respeto a las libertades del usuario. 

Pero, ¿quiénes son los usuarios de un software?}
\end{alertblock}


\begin{block}{\emoji{busts-in-silhouette} ¿Quiénes son usuarios?}
\begin{itemize}
\item \emoji{nerd-face} Usan el programa
\item \emoji{open-hands} Lo tienen y comparten el programa
\item \emoji{technologist} Desarrolladores
\item \emoji{graduation-cap} Académicos, \emoji{microscope} científicos, \emoji{gear} ingenieros, etc.
\end{itemize}

\note{Nota 2
Los usuarios pueden ser aquellos que lo usan (valga la redundancia), los que solo lo tienen guardado y lo quieren copiar y compartir. Los desarrolladores también son usuarios: de bibliotecas, APIs, etc.}
\end{block}


\begin{block}{\emoji{globe-showing-americas} Definición en la Web:}
\onslide+<+->
\includegraphics[height=1cm]{./imgs/800px-Heckert_GNU_white.svg.png} \url{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org566c039}]{Las cuatro libertades}
Entonces, dependiendo del tipo de usuario: ¿qué se debe respetar?

\note{1
Basado en los tipos de usuarios mencionados, ¿qué clase de libertades deben respetarse?}


\begin{block}{\emoji{nerd-face} Usuarios que usan el programa}
Ejecutar el software.
\end{block}

\note{2
Si son usuarios que simplemente utilizan el software, necesitan poder ejecutarlo. Por eso, ejecutar el programa es parte de una libertad que debe ser respetada.}

\begin{block}{\emoji{open-hands} Usuarios que tienen y comparten el programa}
Copiar y distribuir el software.
\end{block}

\begin{block}{\emoji{technologist} Usuarios que son desarrolladores}
Estudiar, cambiar y mejorar el software.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org19a8336}]{Comparar con software privativo}
Comparemos las libertades con el software privativo:

\note{1
Pensemos desde el punto de vista contrario, y también desde nuestra experiencia cotidiana. ¿Qué nos ha sucedido con el software? ¿cómo infringe las libertades planteadas?

Mientras, aprovechamos a describir las cuatro libertades propuestas por la FSF como definición del Software Libre.}

\begin{block}{Libertad 0: \emoji{play-button} Ejecutar}
\begin{itemize}
\item \alert{Trialware}
\item \alert{Crippleware}
\item \alert{Nag/beg/annoyware}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Libertad 1: \emoji{magnifying-glass-tilted-right} Estudiar y hacer cambios}
\begin{itemize}
\item Licencias privativas
\item \sout{Ingeniería inversa}
\item ¿Y los sitios Webs en PHP/ASP/etc.?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6b0cbb2}]{Comparar con software privativo}
\begin{block}{Libertad 2: \emoji{open-hands} Distribuir copias}
\begin{itemize}
\item Shareware (los famosos Demos de software ¿con qué abrían los zips?)
\item Videojuegos (disquettes, cartuchos, CD, DVD, BlueRays, Steam)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Libertad 3: \emoji{recycle} Distribuir copias con modificaciones}
Mismos que el anterior\ldots{} 
\end{block}

\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{block}{Copyleft}
Libertad 2 y 3 mencionan Copyleft.
\begin{quote}
``(very simply stated) is the rule that when redistributing the program, you cannot add restrictions to deny other people the central freedoms.''
\end{quote}
\url{https://www.gnu.org/copyleft/}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.2\columnwidth}
\onslide+<+->
\begin{center}
\includegraphics[height=2cm]{./imgs/copyleft.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb1526ae}]{Freeware vs. Free Software}
\begin{block}{¿FreeWare?}
Software que es distribuido sin costo monetario. 
\end{block}

\begin{block}{Pero, el Free Software\ldots{} ¿Es gratuito?}
\onslide+<+->
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{./imgs/fsf.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item ¿Puedo cobrar por el Software Libre?
\begin{itemize}
\item Por hacerlo
\item Por distribuirlo
\item Por arreglarlo, modificarlo, etc.
\end{itemize}
\item La FSF propone una alternativa al nombre: ``Free'' \(\rightarrow\) ``Libre''
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Formatos libres}
\label{sec:org0523d01}
\begin{frame}[label={sec:orgc890bbd}]{Una aclaración sobre los formatos}
\begin{block}{¿Los formatos de archivo pueden ser SL?}
\begin{itemize}
\item ¿Qué pasa con los archivos de datos?
\item ¿También pueden clasificarse entre Software Libre/Privativo?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{MP3, RAR, DOC, XLS, etc.}
\begin{itemize}
\item 2017 la \emph{patente} de MP3 fue terminada.
\begin{itemize}
\item \url{https://www.fsf.org/campaigns/playogg}
\item \url{https://www.gnu.org/philosophy/fighting-software-patents.html}
\end{itemize}
\item ¿Qué pasa con RAR?
\item ¿Qué pasa con los documentos y hojas de cálculo?
\item Foundation for a Free Information Infraestructure \url{https://ffii.org/}
\begin{itemize}
\item Hacer software requiere de muchos componentes
\item ¿Estarán patentados?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\note{Nota acerca de Patentes
En Estados Unidos, antes del 2017, la FSF realizó una campaña llamada Play OGG con la intención de poner en evidencia que el MP3 estaba patentado en ese país. Los archivos en ese formato y las bibliotecas que pueden leerlos y escribirlos podían ser utilizado si se adquiría la licencia o el permiso correspondiente de la entidad que lo patentó.

Para evitar que la empresa o persona que patentó el software tenga control sobre el formato y su uso, la FSF propone utilizar archivos OGG en vez de MP3. La campaña promueve la utilización de este formato de estándar abierto y con implementaciones libres.

La FFII aboga por mantener el software libre de patentes. Busca mostrar el efecto de las patentes existentes en componentes de software sobre los nuevos desarrollos.}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7f31763}]{Digital Restriction Management (DRM)}
\begin{center}
\includegraphics[height=2cm]{./imgs/508px-Button-dbd.svg.png}
\includegraphics[height=2cm]{./imgs/DRM-free_label.en.png}
\end{center}

\begin{block}{¿DRM?}
Digital Restriction Management (DRM) es la práctica de \alert{imponer restricciones} que controlan lo que el usuario puede hacer con un software o dispositivo. 
\url{https://defectivebydesign.org/}
\end{block}

\begin{block}{Ejemplos:}
\begin{itemize}
\item Digital Books: ¿Se puede leer un libro digital en cualquier lado?
\item Canciones: ¿Puedo copiar esta canción que compré para escucharla en el auto?
\item ¿Puedo jugar un videojuego sin tener que conectarme a Internet?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb44e292}]{¿Cuál es el problema si no se respeta al usuario?}
\begin{block}{¿Cómo se carga o guarda un archivo?}
\begin{itemize}
\item No se sabe y no hay código para estudiar.
\item \sout{Hacer Ingeniería Inversa} \(\leftarrow\) ¡Prohibido por licencias!
\item Puede no haber bibliotecas o API disponible.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{¿Se puede usar el archivo?}
\begin{itemize}
\item Depende de la licencia/patente.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{¿Puedo cambiar algo dentro del archivo?}
\begin{itemize}
\item No puedo estudiar el formato.
\item No hay estándar alguno.
\item ¿se imaginan algún caso típico con .doc y .xls?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd54de9b}]{¿Y en la vida real? ¿Cuál es el problema?}
\begin{block}{Entidades privadas}
Empresa que no pagó la licencia a tiempo\ldots{}
\begin{itemize}
\item ¿Qué pasa con sus documentos?
\item ¿Qué sucede con su trabajo?
\begin{itemize}
\item Contaduría, secretarías, RRHH\ldots{}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Entidades públicas}
Entidades públicas que usa formatos privativos:

\begin{itemize}
\item Ej. Municipalidades, Universidades, Poder Judicial\ldots{}
\item ¿Sus usuarios deberían comprar las licencias para ver un documento?
\item ¡Sus usuarios también somos nosotros!
\begin{itemize}
\item ¿Cómo hacemos para leer un instructivo, expediente, enunciado de TP\ldots{}?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdb0a612}]{¿Y en la vida real? ¿Cuál es el problema? (Cont.)}
\begin{block}{Desarrolladores y Administradores de Computadoras}
¿Qué sucede con los desarrolladores y administradores?

\begin{itemize}
\item ¿Cómo puedo desarrollar un programa/script si no conozco el formato?
\begin{itemize}
\item Se complica automatizar tareas.
\end{itemize}
\item ¿Y si quisiera transformarlo a otro formato para manipularlo?
\item ¿Cómo afecta ante la migración de sistemas, el cambio de interfaces, etc.?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\section{Software Libre en Instituciones Públicas}
\label{sec:org6f0bd9f}

\subsection{En la Universidad}
\label{sec:orgbad96f4}

\begin{frame}[label={sec:orgbf0096e}]{¿Y en la Universidad?}
\begin{center}
\includegraphics[height=2.5cm]{./imgs/uncoma.png}
\includegraphics[height=2.5cm]{./imgs/unco-cartel.jpg}
\end{center}

¡Es una institución pública!
\pause

La universidad también tiene relación con la sociedad.

\begin{block}{Enfocados al contexto social:}
\begin{itemize}
\item Las investigaciones.
\item La educación y capacitación.
\item Certificación.
\item Servicios, obras culturales y productos.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6099e3b}]{La Universidad y el FLOSS:}
Tratemos de relacionar lo que vimos con la Universidad\ldots{}

\begin{block}{Gestión interna}
Necesidad de:

\begin{itemize}
\item Secretarías: compartir documentación.
\item Software de gestión: Digestos, archivos, etc.
\begin{itemize}
\item \url{https://wene.fi.uncoma.edu.ar}
\item \url{https://siufai.uncoma.edu.ar} (SIU Guaraní)
\item \url{https://ranquel.uncoma.edu.ar}
\item \url{https://pedco.uncoma.edu.ar}
\end{itemize}
\item Secretaría de extensión: proyectos de extensión.
\begin{itemize}
\item \url{http://hornero.fi.uncoma.edu.ar/}
\end{itemize}
\item Secretaría de investigación: proyectos de investigación.
\begin{itemize}
\item \url{http://crowd.fi.uncoma.edu.ar/}
\end{itemize}
\item Otros proyectos de cursos de grado/posgrado.
\begin{itemize}
\item \url{https://juntar.fi.uncoma.edu.ar/}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org73360c3}]{En la docencia y estudiantes}
\begin{block}{Materiales, recursos, documentos, datos\ldots{}}
¿Cómo afectaría el SL al \ldots{}?

\begin{itemize}
\item Al acceso al software, la información y recursos materiales.
\item A los recursos materiales: deben ser compartidos y actualizados.
\item A las clases grabadas para estudiantes.
\begin{itemize}
\item Por ejemplo: MIT OpenCourseWare: \url{https://www.youtube.com/user/MIT}
\end{itemize}
\item A los trabajos prácticos de cursos que generan un producto.
\item ¿Y a las tesis? Muchas de ellas generan prototipos y software.
\item A los proyectos de becarios, que también generan documentación, datos y software.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org832525d}]{En la investigación}
\begin{block}{Métodos de investigación}
Experimentos, encuestas y entrevistas son métodos básicos en la investigación.

\pause
¡Y todos ellos generan gran cantidad de documentación y datos!
\end{block}

\begin{block}{Ejemplos:}
\begin{itemize}
\item Comparación de tecnologías y sus mejoras.
\begin{itemize}
\item Muchas veces se hace necesario probar herramientas.
\end{itemize}
\item Benchmarking.
\begin{itemize}
\item Acceso al generador de benchmarks.
\item Acceso a la herramienta de prueba.
\end{itemize}
\item Construir nuestros prototipos.
\begin{itemize}
\item Hace falta acceso a las bibliotecas de software.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Revisión de Pares}
¿Cómo podríamos probar nuestros prototipos sin revisión ni testeos?
\end{block}
\end{frame}


\section{Licencia}
\label{sec:orgc8e0267}
\subsection{Licencia de Esta Obra}
\label{sec:orgabd5741}
\begin{frame}[label={sec:org14b786d}]{Licencia de Esta obra}
\footnotesize
Excepto en los lugares que se ha indicado lo contrario:

\centering
Este obra está bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional.

\ \\

\begin{center}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-cc.png}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-by.png}
\includegraphics[width=2cm]{./imgs/cc-sa.png}
\end{center}

\begin{block}{CC-By-SA}
\footnotesize
Excepto en los lugares que se ha indicado lo contrario:

Este obra está bajo una licencia de Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional. Para ver una copia de esta licencia, visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.
\end{block}
\end{frame}


\subsection{Imágenes}
\label{sec:orgcd83fe2}

\begin{frame}[label={sec:orgcf6de21}]{Licencia de las imágenes}
\scriptsize
\includegraphics[height=1cm]{imgs/800px-Heckert_GNU_white.svg.png}  ``A Bold GNU Goat Head'' por Aurelio A. Heckert bajo la licencia Free Art License y Creative Commons Attribution-ShareAlike 2.0. \url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Heckert\_GNU\_white.svg}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/copyleft.png} ``Logotipo del símbolo Copyleft, consistente en un un símbolo de Copyright con la C dada la vuelta.'' por Zscout370, Sertion, e.a. y se encuentra bajo el dominio público. \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Copyleft.svg}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/fsf.png} Logo de la Free Software Foundation por la Free Software Foundation, Inc. bajo la licencia Creative Commons Attribution-No Derivative Works 3.0 license (or later version). \url{https://www.fsf.org/}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/508px-Button-dbd.svg.png}  Logo de Defective by Design por la Free Software Foundation, Inc. bajo la licencia Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0. \url{https://www.defectivebydesign.org/printable}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgac30650}]{Licencia de las imágenes}
\scriptsize
\includegraphics[height=1cm]{imgs/DRM-free_label.en.png}  Etiqueta ``DRM-free'' por la Free Software Foundation, Inc. bajo la licencia  Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License. \url{https://www.defectivebydesign.org/drm-free/how-to-use-label}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/uncoma.png}
Obtenido desde el Diario Río Negro.
\url{https://www.rionegro.com.ar/los-casos-de-coronavirus-vinculados-a-la-universidad-son-de-neuquen-y-bariloche-1464325/}

\includegraphics[height=1cm]{imgs/unco-cartel.jpg} Obtenido desde La Mañana de Cipolletti. \url{https://www.lmcipolletti.com/el-ciclo-lectivo-2020-la-unco-sera-virtual-n711705}
\end{frame}
\end{document}